一地兩檢司法覆核，北京學者：香港法院無權審理，越權審理，人大會釋法

【星島日報報道】（星島日報報道）立法會上周通過高鐵「一地兩檢」條例草案，完成「三步走」程序的最後一步，但有民主派人士稱正考慮申請司法覆核，隨時影響高鐵香港段九月通車的時間表。北京大學法學院教授陳端洪（上圖）接受本報訪問時表示，香港法院無權審查或撤銷全國人大常委會的決定，若有市民申請司法覆核，香港法院不可能受理。北京航空航天大學法學院副教授田飛龍則指，若香港法院受理司法覆核及作出違憲裁定，人大常委會有憲制性責任通過釋法等相關憲制程序，予以澄清和糾正。

去年入稟申請司法覆核遭拒的「長洲覆核王」郭卓堅與社工呂智恆，計畫在政府本周五「一地兩檢」條例刊憲後，再次提出申請。不過，北京大學法學院教授陳端洪表示，全國人大是國家最高權力機關，地方法院無權推翻國家機構作出的決定，「中央有權監督特區政府、司法機構是否遵守《基本法》，但地方法院沒有權審查、撤銷人大常委會根據《基本法》作出的決定」，香港法院一定要拒絕相關司法覆核申請，否則情況「不可想像」。他指目前有「憲法和法律委員會」負責監督法律實施，一條法例是否合法合憲，並非由香港法院判斷。

人大常委會去年十二月通過高鐵「一地兩檢」《合作安排》的決定，但人大決定是否如人大釋法一樣，具有法律約束力，一直眾說紛紜。陳端洪認為，兩者同樣出自人大，法律效力沒有區別，人大決定亦必須符合《基本法》，但他承認當中有一點矛盾：「誰來判斷是否符合《基本法》呢？她（人大）自己說了算，自我審查。」陳端洪說，在中國憲法體制上，指控人大決定違反《基本法》是沒有意義的，因為人大作出決定時，必然是推斷其決定符合《基本法》。